ผู้สนับสนุน'โตเลโด'ประท้วง 'ฟูจิโมริ'โกงเลือกตั้งปธน.เปรู

วันอังคารที่ 11 เมษายน พ.ศ.2543
ผู้สนับสนุน'โตเลโด'ประท้วง 'ฟูจิโมริ'โกงเลือกตั้งปธน.เปรู

ลิมา - กลุ่มผู้สนับสนุน "โตเลโด" ชุมนุมประท้วงใหญ่โวยประธานาธิบดีฟูจิโมริโกงเลือกตั้ง 
ตำรวจต้องใช้แก๊สน้ำตาสลายการชุมนุม

การเลือกตั้งประธานาธิบดีเปรู เมื่อวันอาทิตย์ (9 เม.ย.) ลงเอยด้วยเหตุการณ์รุนแรง 
เมื่อกลุ่มผู้สนับสนุนนายอเลจันโดร โตเลโด ผู้สมัครชิงตำแหน่งประธานาธิบดีคู่แข่งของประธานาธิบดีอัลเบอร์โตฟูจิโมริ 
ชุมนุมประท้วงใหญ่ด้านหน้าทำเนียบประธานาธิบดีในกรุงลิมา พร้อมระบุว่า ประธานาธิบดีฟูจิโมริโกงการเลือกตั้ง

ตำรวจได้ยิงแก๊สน้ำตาเข้าใส่ผู้ชุมนุมประท้วงหลายพันคน ซึ่งตะโกนถ้อยคำว่า "ขี้โกง" 
พร้อมขว้างปาก้อนหินและขวดน้ำ เข้าใส่เจ้าหน้าที่ตำรวจ ที่รายล้อมอารักขาทำเนียบประธานาธิบดี

การชุมนุมประท้วงมีขึ้นหลังจากที่นายโตเลโด ผู้สมัครตัวเก็งตั้งข้อสังเกตว่า ผลการเลือกตั้งอย่างไม่เป็นทางการ 
ซึ่งระบุว่า ประธานาธิบดีฟูจิโมริ เป็นผู้ชนะการเลือกตั้ง ไม่ตรงกับผลการสำรวจเอ็กซิทโพลล์ 
ที่ชี้ว่า เขาเป็นผู้ชนะการเลือกตั้ง

อย่างไรก็ดี ผลการสำรวจที่ขัดแย้งกันทั้งสองชุด ระบุตรงกันว่า ไม่มีผู้สมัครคนใดได้คะแนนเสียงเกิน 
50% ทำให้เป็นที่แน่นอนว่า ไม่ว่าใครจะเป็นผู้ชนะจะต้องมีการเลือกตั้งรอบสอง ซึ่งจะเป็นการชิงชัยระหว่างผู้สมัครที่มีคะแนนนำ 
2 คนแรก คือ ประธานาธิบดีฟูจิโมริและนายโตเลโด

นายโตเลโด ซึ่งเป็นคนเชื้อสายอินเดียนพื้นเมือง จบการศึกษาด้านเศรษฐศาสตร์จากสหรัฐ 
กล่าวว่า มีการโกงการเลือกตั้งเพื่อเอื้อประโยชน์ให้แก่ประธานาธิบดีฟูจิโมริ ซึ่งลงสมัครเพื่อหวังจะดำรงตำแหน่งผู้นำเปรูเป็นสมัยที่ 
3 พร้อมอ้างหลักฐานบัตรเลือกตั้งหลายใบ ซึ่งไม่มีชื่อของผู้สมัครที่เป็นคู่แข่งของประธานาธิบดีฟูจิโมริ

ทั้งนี้ นายโตเลโด เติบโตมาจากครอบครัวคนยากจน เคยเป็นเด็กขัดรองเท้ามาก่อน อย่างไรก็ดี 
หลังจบการศึกษาที่สหรัฐแล้ว นายโตเลโดเป็นอาจารย์สอนที่มหาวิทยาลัยฮาร์วาร์ด และเคยทำงานเป็นที่ปรึกษาที่ธนาคารโลก 


Krungthep Turakij Newspaper
